<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Trip on uranari dayo</title>
    <link>https://uranari.io/categories/trip/</link>
    <description>Recent content in Trip on uranari dayo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Aug 2017 15:41:14 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://uranari.io/categories/trip/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ちょっと岩手までさんさ踊りを踊りに行ってきた</title>
      <link>https://uranari.io/trip/301/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 15:41:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.io/trip/301/</guid>
      <description>今年の頭に今年は目標として富山、東北、島根に行くことを決意して2月に富山へ行ったので次の目標地として東北の岩手県に行ってきました。
何故岩手なのかってのは岩手に知り合いがいるんでついでに会いに行けるからです。
月曜朝一の新幹線で盛岡駅へ。

岩手には3日くらい滞在していましたが、初日は平泉に行きました。
源義経最期の地で有名ですね。
たぶん松尾芭蕉が「夏草や兵どもが夢の跡」と詠った景色。
一面の緑。

松尾芭蕉の銅像

中尊寺金色堂が内部は写真禁止だったので撮影できませんでした。
外観は撮るの忘れてた。
鶯宿温泉というところに宿を取っていたので盛岡まで戻って宿に移動。
宿泊したのは雫石駅から乗り合いのバスに乗って行くことのできる鶯宿温泉の栄弥という宿です。

川の側に宿があってなんと8月なのに涼しい！！
クーラーをかけないでも寝れるどころか朝方は少し寒いくらいでした。
この宿の恐ろしいところはなんと宿なのにプログラミング言語に入門書があるところ！

無線LANもありましたし開発合宿にもってこいなのでは。
集落の夕暮れ、ノスタルジックな気分になる。

あと集落の中には足湯がありました。
足湯いいよ足湯。
それも源泉をまんま引いてるのか少し熱くてとなりの水道から加水して自分で温度調節しないといけないみたい？


山の中で星も綺麗だし足湯に浸かりながら星空観察とかしてました。
あと途中で狸見かけたんですけど生狸は初めて見ましたね。
2日目は知り合いと龍泉洞というところに行きました。
先日の大雨の影響で途中の道が崩れてたり川の中に大きいコンクリートの塊が転がってたりと結構傷跡が残ってました。
龍泉洞の中の写真。
結構暗かったのでこういうときは明るいレンズと手ブレ補正のついてるカメラが欲しい。
龍泉洞の中は寒いので夏場でも羽織るものを持っていくことをおすすめします。
綺麗に撮れた写真がこれくらいしかない。


その日の夜はちょうど盛岡でさんさ踊りをやっていたのでそれを見学してきました。
普通に眺めるだけだと思ってたら最後に沿道の観客も飛び入りで混ざって踊っていいとのことだったので自分も混ざって踊ってました。
やっぱ眺めてるだけより参加したほうが面白いよね。



交通情報です。


3日目は盛岡駅でお土産を購入して新幹線で帰りました。
自分の今年の夏が終わったので来年はどこに行こうか思いを馳せながら次の夏を待ちたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GWは神戸に行ってたり</title>
      <link>https://uranari.io/trip/211/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 16:54:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.io/trip/211/</guid>
      <description>皆さんGWはいかがお過ごしたったでしょうか
&amp;nbsp;
自分は神戸に行ってました

なんで神戸に行ってたかというと078神戸というイベントがあってそれに参加するために行ってました
078神戸の078は神戸市の市外局番から取ってるらしいです
この078神戸というイベントは色んなブースが出てたり企画がされたりなんですが、自分もその中の１企画で運営として参加してました

どんな事をしてたかはまた別で書けたら書きます
あとComingKobeっていう音楽フェスにも行きました
人が多すぎてすぐ帰りましたけど&amp;#8230;

&amp;nbsp;
ここから神戸市内を散策した話
まず新幹線で新神戸駅に着いたらロープウェーが見えたんで登ってみるかと行ったらハーブ園でした
ロープウェーからの景色は良かったしハーブ園では色んなハーブの香りがしたしで思いつきで行ったけど満足度は高かった


園内スタンプラリーか何かだろうかこんなのもあった

&amp;nbsp;
摩耶山にも登ってきました
摩耶山は日本三大夜景にも数えられてるほど夜景が綺麗らしいですが、夜は時間がなかったのでお昼に行きました
摩耶山に登る途中はケーブルカーとロープウェーで特にケーブルカーで山を登ってく途中が森の中って感じでいい
下の写真みたいな森のなかに続いてく感じの道とか大好き

帰りの写真だけど途中はトンネルもあった
トンネルくぐって～♪って感じ

&amp;nbsp;
天気が良くて摩耶山の上からだと神戸市内を一望でき遠くの紀州まで見渡すことができました
こういうときはフルサイズの一眼が欲しくなる

&amp;nbsp;
実は最終日は現地の人の家に泊めてもらいましたが一緒に行った人がおもむろに市場で鯛を買って調理した結果がこちらです
また食べたい

次はエヴァの新幹線に乗りたい</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秩父をぶらり旅</title>
      <link>https://uranari.io/trip/195/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 05:33:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.io/trip/195/</guid>
      <description>なんとなく秩父行きたいなーと思って行ってきました。
とりあえず朝の9時に西武秩父駅に着いたけど全くノープラン・・・

駅の改札出たところでスマホで秩父の観光名所を検索しながらとりあえず三峰神社に行ってみようということでバスに乗って三峰神社へ
バス結構長いなーと思ったら1時間以上乗ってたらしい
西武秩父駅までも1時間以上電車に乗ってたので三峰神社に着いた時点でだいぶ体力を消耗してた
去年茨木の鹿島神宮に友人とバスや電車で行ったときも思ったけどやっぱレンタカーがいいね、お金がかかるけど移動は電車やバスより楽
途中寄り道もできるし
移動でだいぶクタクタになりながらも三峰神社到着

&amp;nbsp;
三峰神社は全体的に装飾が鮮やかなのが有名みたいですね
随身門も他の神社と比べて鮮やかな感じです

&amp;nbsp;
三峯神社には遥拝殿がありますが、東京近郊で最も天に近いと言われてるだけあってそこからの景色は素晴らしかった
遥拝殿手前だとこんな感じ

遥拝殿からの景色がこんな感じですが朝方とかに来たら雲海が見れそうだなーと
次は時間帯も計画して来よう

&amp;nbsp;
またバスで西武秩父駅まで戻ったらお昼を食べてちょうど芝桜の時期らしいので芝桜を見に行こうと羊山公園へ
西武秩父駅から羊山公園は歩いて行けました
途中の松坂がめっちょ急で登りきるころにはゼーハーしてましたけど
羊山公園という名前がついてるだけあって羊がいました

少し奥に行くと芝桜

&amp;nbsp;
アップで撮ってみる

&amp;nbsp;
体力的に限界だったので芝桜を見終わったらすぐ帰りました
バスや電車って座ってるだけなのに体力使いますよね
あと自分で運転してるものは大丈夫だけど他人が運転してるものは酔っちゃう
次は国営ひたち海浜公園のネモフィラを見に行きたいけど早くてもGW明けになりそう</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富山五箇山の合掌造り集落が美しかったよ</title>
      <link>https://uranari.io/trip/146/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 15:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.io/trip/146/</guid>
      <description>どうも、uranariです
富山県の五箇山にある世界遺産にも指定されている相倉集落と菅沼集落に行ってきました。
合掌造りの世界遺産というと白川郷が有名ですが、白川郷と五箇山を含めた合掌造りの集落が世界遺産に指定されています。
まずは最初に行った相倉集落から

レンズフードが綺麗にハマってなかったらしく右上にフードの影が見えますが気にしないでください。
集落は思ったより小さくて、合掌造りがポツポツある感じでした。
ここって普通に人が住んでいるのかな？
IT系の会社で働いているとプライバシーとか個人情報とかに敏感になってしまうので人が住んでいるところをパシャパシャ撮ってネットにアップするのに躊躇いがあります。

雪を溶かすため？なのか配管から水が流れてました。

後は除雪してたり。

相倉集落を見たあとは菅沼集落にも行ってきました。
車で15分くらいと近い場所にあります。

煙硝の館なるものがありました。
加賀藩は火薬の一大生産地だったらしく、こういった山間の集落では米の代わりに火薬を生産して税として納めてたようです。

ここは集落と雪のコントラストも綺麗でしたが、集落の隣を流れてる庄川もとても綺麗でした。
風が大人しくて日が落ちる前とか夜明け前に写真を撮るといい写真が撮れそうだなーと思いつつ宿は富山の氷見市というところにとっていたのでさっさと引き返しました。

また行きたいなー。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>