<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>poem on uranari</title>
    <link>https://uranari.com/categories/poem/</link>
    <description>Recent content in poem on uranari</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2017 05:05:39 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://uranari.com/categories/poem/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>今年1年でも振り返ってみる</title>
      <link>https://uranari.com/poem/360/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 05:05:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.com/poem/360/</guid>
      <description>年末年始にお休みをもらうことに成功したのでたまにはblogでも書こうかと。
さて自分は今年何をしたのか振り返ってみたものの、何をしたんだっけ？といった感じです。
まず今年どこに行ったか振り返ってみる。
まず3月に富山、石川、福井を巡って岐阜を経由して帰ってくるという旅をした。富山湾越しに眺める立山連峰が美しかったのでおすすめです。
5月のGWは神戸に行ってた。5月のGWは神戸に行ってた。神戸は中華街があるって点もそうだけどそれ以外にも街の雰囲気がどこか横浜っぽかった。そんなに横浜に詳しいわけでもないけど。
6月に友人とその知り合いたちと伊豆の下田あたりまで温泉宿泊に行って夜はセキュリティ人狼で盛り上がったりしてたが自分はその隣でまったりお酒を飲んでた。この時に新しい友人もできたし色んな人と知り合えた。
8月は友人に会いに岩手に行ってた。彼はセキュリティ・ミニキャンプ沖縄に彼がわざわざ岩手から来た時からの付き合いで去年の夏に彼が東京に来た時以来だからちょうど1年ぶりの再会だった。岩手の山の上にある温泉郷で宿をとったが村の中に温泉の湧く公園とかあって夜はそこで足湯に浸かって天体観測とかしてた気がする。
9月は大阪に行くついでに京都に寄って貴船神社と鞍馬寺に行ってきた。鞍馬寺に行ってからくらま温泉に浸かって帰るのおすすめです。
11月に淡路島に行った。猫美術館というのがあって猫の絵が飾られてるんだけど描いた人がどれだけ猫を愛してるかが伝わってくる美術館だった。
今年行った場所はこんな感じ。
コミュニティ活動だとMINI Hardenigというイベントの運営をやっていて今年は4回開催した。
5月の神戸と9月の大阪はそれぞれMINI Hardenigをやるために関西に行ってた。8月に開催した後にメンバーが１人増えたけど「運営を見ていて楽しそうだったから」と言ってもらえたのが嬉しかったですね。
まずは楽しくってのがモットーなのとこういう活動を通して他の人に楽しそうだから自分もやりたいとか夢を持ってもらえてたらいいなと思ってたり。
技術面だと8月にマルウェア解析のトレーニングを受けた。今までほぼ独学だったのでキチンと手順が学べるの嬉しい。
がしかしuranariは低レイヤのことが全く分からぬ。uranariは文系出身である。
ITに文系理系関係ないというが、情報科学(computer science)をきちんと修めてるか否かは同じ技術者であっても素人と研究者の違いがある。新卒の時に一緒にOJTを受けた圧倒的に優秀な修士卒の同期にはその歴然たる差を見せつけられたのでコンプレックスである。
というわけで働きはじめて以来、ちょくちょく彼のおすすめする本を読んでいる。最近だとパタヘネ(第2版)をちまちま読んでいる。この年末年始の休みでいっきに読み進めていてこの記事はその息抜きに書いている。
修士卒の会社の後輩にどれくらいできれば学部卒と同じくらいの情報科学を修めてるって言える？と聞いたら応用情報処理技術者試験に受かればだいたい言えると聞いたので4月か8月には受かるようにしよう。
ここから雑感
あとは色々とPodcastを聞くようになった。
定番なのはrebuild.fmかな。Webのトレンドを追いかけていたいならmozaic.fmがおすすめ。マネジメントとかのエモい話が聞きたいならomoiyari.fmがいいと思う。
個人的に気に入ってるのはyatteiki.fm。
セキュリティ系だとセキュリティのアレがあるけど一般人向けの解説みたいな感じで後から気になった話題について話してたら聞くくらいなスタンス。他のPodcastみたいにリアルタイムでは追いかけていない。
他には今年を通して健康は大事だということを実感した。
blogやtwitterで色んな人が言っているがそれを他人事じゃないと本気で感じた。
友人が倒れて入院したけど大事にならなくて退院したら今度は別の友人が癌になったりと、そういうことが立て続けに起こったのとどちらも同い年なので健康とか保険とか本気で考えるようになった。
若くても人間ドック受けよう。
来年の目標はまだ何も考えていない。
————————————-
2018年1月1日 17時 追記</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜWebサイトをHTTPSに対応させなければならないのか</title>
      <link>https://uranari.com/poem/308/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2017 03:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.com/poem/308/</guid>
      <description>GoogleのChromeがChrome62から入力欄を持つ非HTTPSのサイト全てに警告を出すということがニュースになっていたので、その経緯について簡単に書いておきます。
ただ、これから書くことは昨年のSymantecの子会社による不正な証明書の発行に関するニュースや記事を追っていた際についでに拾った情報をまとめて推測してみたらこういう話になったというだけで、その関係で一部情報元が確認できなかった情報もありますし、Googleがはっきりとこうだと言っているわけでもありませんので読み物として読んでみてください。
業界全体の流れとしてそういう方向に向かっているというだけの話です。
さて、事の発端はNSAによる市民の監視プロジェクト、PRISM計画の存在を明るみにしたスノーデン・ショックです。
PRISM計画の詳細については省きますが、NSAがMicrosoftやGoogleなどに情報を収集できるバックドアを仕掛け一般人をも含め監視していたというこの計画では、そういった各企業に仕掛けたバックドアから得た情報の他に海底ケーブルや基地局からも情報を収集し分析していました。
なお、このPRISM計画の中で直接名指しされた企業はNSAへの協力をハッキリとは認めてはいません。
Googleはこの事件の発覚前から透明性レポートというものを出しており、政府から要請のあった情報請求と実際に提供した件数などを公開していましたが、このPRISM計画に関係するものは含まれていなかったのではないかとされています。
また、Google以外の企業もこの事件の発覚以降、Googleの透明性レポートと同じようなものを定期的に公開するようになっています。
基本的にネットワークを流れる通信を盗聴した場合、その通信内容が暗号化されていれば具体的な通信の内容は確認できませんが、暗号化されていなければ確認することができます。
さて、問題はこの暗号化されていない通信の内容に含まれる情報です。
ここではWebの通信に限って話を進めますが、氏名や住所などの個人情報や、クレジットカード番号などが含まれていなければ通信は暗号化しなくともよいというのが一般的な考え方でした。
しかし、Webの通信には広告などのためにユーザーを識別できる情報や、閲覧しているサイトを見る直前のサイトの情報などのメタ情報が多く含まれています。
また、通信内容に個人情報が含まれていなかったとしても、通信しているユーザーが医療情報サイトを多数閲覧していれば本人か家族に健康に不安があるんだなと推測できますし、イスラム教の教えを説いているサイトを閲覧していればこの人はイスラム教に興味がある、または信者なんだと推測することができます。
実際には通信内容が暗号化されていても、ユーザーがどのドメイン名のWebサイトを閲覧しているかは分かります。
NSAはこういった通信内容に含まれるメタ情報を大量に収集して、ユーザーの人種や宗教、思想、年収、イデオロギーなどを分析するのに活用していました。
このことが明るみになってからアメリカのセキュリティ界隈では、例え個人情報などを収集していなくても、WebサイトをHTTPSに対応させユーザーを保護するべきだという声が大きくなっています。
Symantec子会社の不正証明書発行事件の際もそうでしたが、特にGoogleは過激派先進的なので、Chromeに今回の入力欄を持つ非HTTPSなサイトへの警告などの独自実装を取り入れてたり、検索エンジンで非HTTPSなサイトよりHTTPSのサイトを優遇していたりします。
Googleは将来的には全ての非HTTPSのサイトに対してChromeで警告を出したいと考えているようですので、今回の仕様の変更はそのためのステップの１つに過ぎないのかもしれません。
他のブラウザベンダーがこの動きに追従するかは不明ですが、アメリカのセキュリティ業界ではWebサイトは基本的にHTTPSに対応させるべきだという流れになっています。
つい先日、シカゴの有権者データがAWSのS3で公開状態になっていた件がニュースになっていましたが、記事の中でデータの管理を請け負っていたElection Systems &amp;amp; SoftwareのWebサイトがHTTPSに対応していないことが指摘されており、特に企業サイトなどはHTTPSに対応していないことがセキュリティリスクだとして指摘されるようになる日も遠くないのかもしれません。
ここからは余談ですが、スノーデン・ショックで注目を浴びるようになったのがLet’sEncryptです。
もともとスノーデン・ショック以前から一部の研究者によってWebから大量のメタ情報を収集することにより個人の特定や分析が可能だということは指摘されていましたが、あまり現実的ではないと思われていました。
Let’sEncryptは全てのWebのトラフィックをHTTPSに置き換えることを目標にして立ち上がりましたが、当初はスポンサーも少なくルート認証局を持てずにいました。
しかし、スノーデン・ショックによって実際に国家規模のネットの監視が明るみになって以降、もともと設立時から携わっていたMozillaやEFFに加え、AkamaiやCiscoなどもスポンサーに加わりIdenTrustがLet’sEncryptの発行する証明書のルート認証局になることでいっきにその知名度を上げ、実際に証明書を発行できるようになっています。
他にも、つい最近の話になりますが、2017年6月の＠ITセキュリティセミナーでサイバーセキュリティ研究開発センターの安藤類央氏が以下のように述べています。
 例えばFacebookは、どの『いいね！』ボタンを押したかというデータを基に、ユーザーの人種、性格、性的指向、政治的イデオロギー、配偶者や恋人の有無、薬物常用の有無を言い当てられるという。「メタデータは、その人の生活全てを確実に映し出す。十分な量のメタデータがあれば、コンテンツはいらない」というNSA元法律責任者の声や「私たちは、あなたが今どこにいるのかを知っている。これまで、どこにいたかを知っている。今、何を考えているのかも大体知っている」というGoogleのエリック・シュミット氏の声からもデータの持つ威力がうかがい知れるだろう。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サイバーセキュリティはだれのもの？</title>
      <link>https://uranari.com/poem/181/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 17:16:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.com/poem/181/</guid>
      <description>最近思っていることを書いておこうかなと。
将来自分の考え方が変わったときでもこの記事を振り返って「あの頃はこう思ってたなー」と振り返れるように。
これから書くことは筆者の個人的な観測範囲での話です。
いやそんなことないでしょとかひょっとすると言ってる本人は自覚なかったりするかもしれませんが。
さて、最近はセキュリティというものが盛り上がってるらしいですね。
個人的に盛り上がってるのはセキュリティ業界の人たちと何かインシデントが発生すると全国ニュースになってしまう大手の企業と一部のITリテラシーの高い人たちだけだというのが個人的な実感です。
以前こういう記事を読んだんですけど僕個人の実感としてはこっちのほうが近いというかむしろこれが現実でしょといった感じ。
 リテラシー{.keyword}の高い人たちの中だけで日々過ごしていると、とても居心地が良いし、日々心配するようなことって少ないと思う。でも、圧倒的大多数の人はそうじゃないんよな。自分たちはやっぱ少数派なんだなあって思う。
リテラシー{.keyword}の高い人たちにお願いしたい。
  地域の情報モラル{.keyword}の講演に足を運ぼう。
  消費生活センター{.keyword}の講演、セキュリティ{.keyword}の講演も。世の中の興味や関心はそこにないんだって、実感してきて。
 ところで皆さんはパスワード管理ソフトを使っていますか？2016年12月に情報処理推進機構（IPA）から「2016年度情報セキュリティに対する意識調査」という報告書が公開されています。これによれば「パソコンにインストールして使うアカウント管理ソフトウェアを使っている」人の割合は7%だそうです。
まぁなんでこんことを急に言いだしたかというとアカウントが乗っ取られたときに脆弱なパスワード使ってましたっていうとパスワード管理ソフト使いましょうとかそもそも脆弱なパスワードを使ってるやつが悪いって言う人を見ることがあるからなんですね。
脆弱なパスワード使ってるほうが悪いとか言ってる人は論外なんでいいですけど、皆さんパスワード管理ソフト使ってます？僕一応使ってますけどアレめんどくさくないですか？
毎回違うパスワード生成しないといけないのも面倒くさいしログインするたびにID/パスワードコピペするのも面倒くさいし自動ログインの設定も面倒くさいし、そもそもパスワード管理ソフトのパスワードどうすんのよとか。
後はワンタイムパスワードとかセキュリティと利便性のトレードオフの最たるものだと思ってますし。
別に使わないほうがいいとは言ってないですよ。使わないよりは使ったほうがいいです。ただめんどくさいだけです。
このブログを書いてる日付がちょうどサイバーセキュリティ月間というものなんですが、今年はソードアート・オンラインという作品とコラボしててそこで謳ってるのが「サイバーセキュリティは全員参加」という言葉なんですね。
でも上に書いたように現実はセキュリティとか気にしてるのってリテラシーの高い一部の人達だけで、じゃそれ以外のセキュリティをまったく気にしない人たちをどうするのってなるわけです。
僕はそもそもパスワード使いまわしちゃ駄目で推測しやすい文字列のパスワードは避けましょうとか、2段階認証を提供してるけどユーザーがそのオプション使ってませんでしたとか、やったほうが安全ですけどやってなかったときにユーザーに責任を負わせかねないようなことに反対なんですね。リテラシーのある人だけしか守りませんよって言ってるようなものだと思ってるので。
サイバーセキュリティはだれのもの？みんなのものです。
だからこそ全員参加ではなく、参加してるリテラシーの高い人だけじゃなくて、特に普段セキュリティを意識していない人たちがセキュリティを意識しなくても安全にネットを使うことができる仕組みを考える必要があると思ってます。
いつまでもパスワードの定期変更は有効かとか何文字以上で何種類の記号が使われていれば安全とか2要素認証も結局突破することは可能だとかくだらないことで何年間も同じことを議論してないで、いい加減そんなことを気にしなくてもどうやったら安全にネットを使うことができるかという方向に議論が進んでほしいと思ってます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初投稿。</title>
      <link>https://uranari.com/poem/17/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2017 04:23:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://uranari.com/poem/17/</guid>
      <description>初投稿です。 テストを兼ねています。 とりあえずなんとなくブログをはじめてみようと思ったのでやってみる。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>